盧斯達：悲傷無用，但喜樂更無恥

【盧斯達：歲月靜好婊】

最近有不少人不約而同問我，抗爭是否皮已收？我不知道，也控制不了，但當然也感覺到很多人已恢復正常，香港的大多數人好像也恢復正常了。例如我在AM730看到一篇文《再苦也要來點幽默》，那個幽默據說是大遊行時劉細良搞的那些青蛙頭套，「就像上星期遊行時的108隻青蛙及連豬頭套，他們讓很多市民再次展現久違的微笑，再次充滿力量面對未知的未來。」，作者又引述約翰連儂：「當抗爭向暴力升級時，唯一令當權者束手無策的，是非暴力與幽默。」

在中國，有識之士叫這做「歲月靜好婊」，也就是不管發生甚麼事，事情未輪到他們，就永遠是一臉「歲月靜好、現世安穩」。那堆青蛙頭套其實也無傷大雅，但心安理得之過盛，令人驚訝。幸福無非就是這樣自足和自私。

不是說要永遠苦著臉去做人，但當對外面的事有所共感，都會知覺自己「一無功德」而懷抱沖淡的苦澀。有很多人在文字上表達上情緒很多，例如良師益友文化人經常在文字中「我哭了」，經常哭，無非就想告訴別人自己感情豐富；很多善男信女也自稱很苦，「心在淌血」，但到頭來「青蛙和連豬頭套」對他們來說並不難接受，甚至對此有幾分驕傲和自我欣賞。

明明是苦大仇深的群眾包容了這種輕飄飄的世界觀，但他們並不知覺別人的大方。他們當然會說這些，以示自己也「關心社會」，他們似乎不會被那個情緒核廢墟真正地染污，出入這些話題，自始至終都是輕省和乾淨。

「幽默能夠讓悲傷的心再次注滿能量」？但約翰連儂識條春？很多人時常說甘地、馬丁路德．金還有約翰連儂，和平真好，抱持「非暴力原教旨主義」，雖然自恃有良知，但那種怕亂怕煩怕憂傷的本能，還是反映內心一股奴性。很多人說「非暴力」，但自己也沒有站在前線給警察打，去道德感召別人，進行「非暴力抗爭」。到那些關頭，「非暴力」也會懂得逃走。其實大家都知道講道理沒用要逃走，逃走不可恥，但要知道自己在逃走和不作為，不要愚人愚己覺得自己在進行「非暴力抗爭」。這也很侮辱「非暴力抗爭」。等於散水不是be water，散水為保命絕對需要，但永遠只有退的怎會是be water。撤退就撤退，不要在語言和論述上都讓自己那麼好過，那麼呵護備至。慈母多敗兒，善男順女是不會自苦的，但這也是他們軟弱的主因。

問題當然是，光環西人鬼佬的抗爭對象乃歐美自身，雖然不一定終極進步但還是民主社會，有反省和自我克制的可能。因此在「公民社會」當然可以「公民抗命」，事情還是可以通過協商和勸說解決，所以有些學者就自以為是地總結，非暴力在比例上比較容易成功，他們的傲慢在於經常用普遍性掩蓋特殊情況，甚至否認特殊情況存在。但在專制國家，政權不存在被公民社會和民意有效影響的可能，特區和北京曾經擁有十萬個機會阻止事情變成如此，但他們一意孤行，所以才迫到香港人要動武對抗。而事實上《逃犯條例》是這些輕飄飄「幽默」推倒的嗎？那半年前叫長毛去抬棺材不就行了？

專政國家不是公民社會，也不受其影響，你羞辱它、嘲弄它、取笑它，影響到民意，但專制國家是講槍捍子、治安和利害，只要有兵在就不動如山，你去化身連豬和Pepe巡遊，當權者不是束手無策，而是膠都費事派。在人民有渠道干預政事的公民國家，那些幽默、和平真好、柔性改革，才有可能；在非公民國家，能夠改變局勢的就只能是兩敗俱傷的暴力革命。這當然是惡性循環，但這是非公民國家的命。

香港人的問題，一直就是生活在非公民國家，卻抱持公民國家的標準。戰爭來臨，大家以為自己在參與環保反戰學運，是會害人害己。革命黨是用搞gag來推翻滿清的嗎？表演救國？表演給誰看？誰會打分數？美國爸爸？北京？上帝？

悲傷無用，但喜樂更加無恥。佛撚凡事殊勝、耶撚凡事喜樂，「歲月靜好婊」則凡事都可以找到解脫和自適之處，無論香港怎樣核爆，他們的內心都不染輻射塵，令人極羨慕。話明是強權，又怎會害怕你取笑它。而你取笑了沒用就算了，自己還要沾沾自喜不以為恥，上帝究竟會笑強權，還是笑你呢？就像一個純情毒撚不應該上高登討論男女風月做感情專家，善男信女其實不應該談那麼多「超越悲傷」，超越的前題是你曾經深陷其中，如果未經人事就談「曾經蒼海」，就是矯情。

當邪惡還在橫行，我很懷疑這種輕飄飄鬆是達觀還是忘情。專制政權未倒下就談轉型正義、未抓到兇手就談原諒，大概是這樣。

說一句天涼好個秋，是因為欲說還休嗎？不，有很多人就真的只是想說天氣不錯，人的心腦容量就這麼小。但小也不要緊，但很多人的殘酷之處是他們不知道自己殘酷。

就像有個第三世界地方饑荒，死了很多人，於是我去參觀並且悲情憫人，放上網絡，讓別人知道我很有國際視野，之後我又跟災民說「明天會更好」、「負能量太多也沒用」、「要常懷喜樂的心」，這篇文的主旨大概就如此吧。要跟香港社會有多麼沒有共感，才能抱持如此殘酷和不人道的樂觀呢。如果我們能，我們也得道了。暖暖少女幸福腔調，我也想要。

訂閱 #已獨不回：

利申覺得頭套係新嘗試做對外文宣多於直接對抗政權
但講到香港人過於樂觀呢part真係好中point
我到依家都唔明點解今年仲可以高調過聖誕
好撚神奇

要長期戰就冇可能苦行，你除非講得出如何3日就推倒政權，否則唔好on9,完

香港人的問題，一直就是生活在非公民國家，卻抱持公民國家的標準。戰爭來臨，大家以為自己在參與環保反戰學運，是會害人害己。革命黨是用搞gag來推翻滿清的嗎？表演救國？表演給誰看？誰會打分數？美國爸爸？北京？上帝？

聽晚7點愛丁堡見
哀悼香港人道災難

問題係需要休息嘅人永遠得唔到休息，甚至唔捨得休息
好多根本乜彈都未食過嘅人就不斷叫辛苦，比藉口自己抖，又或者呃自己現實冇咁嚴重等內心好過一啲去掩蓋愧疚
放鬆係需要，但變成放縱就係問題

其實嘉年華除左用黎CONNECT小學雞之外真係冇撚柒用
向外國求救就更加唔撚應該嘉年華
外國勢力以為香港人好似大陸人咁撚冷血, 死撚左成2千5百人都仲咁開心

早3個月前, 劉細良呢條廢老仆街都可以係兒登上神枱

我就知仆街鳥

仇思達我就識

識舊垃圾

唔係過於樂觀
而係唔想面對

Exactly

日日幫襯黃罷買藍係基本

堂主都唔識你幾時開始留意香港政治

講得岩

唔好在乎心情 在乎行為本身

悲傷或者歡樂又好
有去抗爭就已經貢獻緊場運動

相反乜撚都唔做
就算本人睇得點通透世事都係冇撚用

呢個真。不斷話要休息嘅人，就係乜都無做過個班

其實同鄭立一樣
永遠做評論
就算理據幾好
都淪於犬儒而已

推

正路！持久戰！鬥長命！